\hesection{הקדמה}

\hl{הרעיון} לספר הזה נולד אחרי שקניתי עם ראם אוֹקָרִינָה\footnote{\Heb{כלי־נשיפה סגלגל עם פומית בולטת החוצה; בדרך־כלל גודלו קטן והוא עשוי מחרס. קיימת שונות רבה בין האוקרינות השונות: הן בצורה, הן בגודל (מזעירות ועד לענקיות), הן בחומר והן במספר החורים (בדרך־כלל מ־4 עד 12). מקור השם, \Lat{ocarina}, הוא מצורת ההקטנה של \Lat{oca} „אווז” בדיאלקט של בולוניה, שהיא עצמה מילה שמגיעה מצורת \Lat{avicula} „עוף קטן” של \Lat{avis} „עוף” בלטינית; בעברית זה יהיה משהו כמו „ציפורפורונת”…}}: פרת משה רבינו חמודה כזאת עם ארבעה חורים, קצת כמו הלוגו של „פושישית”. האוקרינה הגיעה עם דף שבצדו האחד הסבר על האצבוע ובצדו השני שניים־שלושה שירים בטבלטורה דומה לזו שבחוברת הזאת. הדף אבד תוך דקה (ונמצא אחרי כמה חודשים…), כך שהיה צורך למצוא תחליף, ומכאן המרחק ליצירה של מקבילה אוקרינאית לְאוּקַלֵּיקַלּוּת היה קצר. מה זה „אוקליקלות”, אתם שואלים? חוברת עם מנגינות קלות לנגינה בְּאוּקוּלֶלֶה\footnote{\Heb{כלי־פריטה קטנטן בעל ארבעה מיתרים ומנעד של שתי אוקטבות. גם כאן מקור השם בקטנטנוּת: \Lat{{\fontspec{Gentium}ʻ}ukulele} משמעו „פרעוש קופץ” בשפה ההוואיאית.}} שהכנתי, במקור לאילאיל. כמו החוברת הזאת, גם בה המנגינות כתובות בטבלטורה (אם כי באופן טבעי כזו שהיא שונה באופיה, בגלל ההבדלים בין הכלים) וגם היא זמינה להורדה באופן חופשי (ר׳ קישור בסוף ההקדמה). מאז המהדורה הראשונה של „אוקלינה” קרו שלושה דברים שהביאו ליצירת המהדורה השניה: קנינו אוקרינות נוספות, כולל אוקרינות בנות שישה חורים; הרחבתי עבור אילאיל את „אוקליקלות” לצורה של ספר, עם הרבה מנגינות חדשות, כמתנת יום־הולדת; ראם ראה כי טוב וביקש כמתנת יום־הולדת הרחבה מקבילה של „אוקלינה”. כל המנגינות ב„אוקליקלות” שניתנות לנגינה באוקרינה בת שישה חורים נכללות בספר הזה. מנגינות שניתן לנגן באוקרינה בת שישה חורים אך לא בארבעה מסומנות ב־{\sesOk} בתוכן־העניינים; את שאר המנגינות ניתן לנגן גם באוקרינה בת ארבעה חורים.

את המנגינות בחרתי לפי \hl{קריטריון} אישי ופשוט: מנגינות שאני ו/או הילדים שלי אוהבים.

החלוקה ל\hl{קטגוריות} השונות כללית מאוד, ונועדה רק להוות עזר להתמצאות ולא סיווג שיטתי.



\hesection{מה זה טבלטורה ואיך קוראים אותה?}

אנחנו רגילים לכתיבה של מוזיקה על־גבי חַמְשָׁה, כאשר גובה הצליל מסומן על־ידי גובה התו על־גבי החמשה ואורכו מסומן על־ידי צורת התו. הצורת הכתיבה הזאת מתאימה לכלים רבים (כלומר, היא לא ספציפית לכלי מסויים) ויש לה יתרונות תיאורטיים ופרקטיים. ב\hl{טבלטורה}, לעומת זאת, מה שמסומן הוא לא הגובה של הצליל, אלא אופן ההפקה שלו על כלי מסויים, מה שהופך אותה לנגישה יותר ללומדים צעירים, בגלל שנחסך מהם הצורך לתווך בין סימון מופשט לביצוע קונקרטי בכלי שבו הם מנגנים.

המנגינות שבחוברת הזאת כתובות באופן שמתאים ל\hl{אוקרינה בת ארבעה או שישה חורים}. מחזיקים אותה בשתי ידיים, כשבכל יד האצבע והאמה יכולות לסתום את שני החורים שבכל צד והאגודלים את החורים שלמטה באוקרינה בת שישה חורים (לכל חור משוייכת רק אצבע אחת). כל צליל מסומן בטבלטורה על־ידי ריבוע שבו ריבועים קטנים: הריבוע מייצג באופן סכימטי\footnote{\Heb{במתכוון בחרתי בייצוג סכימטי ומינימליסטי. אם תחפשו \Lat{\texttt{ocarina tabs}} או \Lat{\texttt{ocarina tablature}} ת מצאו מגוון ייצוגים שהם אולי יותר ריאליסטיים, אבל הרבה פחות קריאים ונוחים.}} את האוקרינה, כשהפיה נמצאת בחלק התחתון. חור לבן הוא פתוח, חור כהה סגור וחור אפרפר חצי־סגור, ואם שני החורים התחתונים סגורים הם פשוט לא מצויירים (כדי להפחית מהעומס הגראפי). לדוגמה:
\begin{compactitem}
	\item אם כתוב \enlinianotacio{\c}, סותמים את כל החורים ונושפים;
	\item אם כתוב \enlinianotacio{\gis}, סותמים באמה שביד ימין את החור הרחוק מהפה שבצד ימין, אצבע שביד שמאל את החור הקרוב אל הפה שביד שמאל, ובאוקרינה בת שישה חורים גם את השניים התחתונים, ונושפים.
	\item אם כתוב \enlinianotacio{\C}, נושפים כשכל ארבעת החורים העליונים פתוחים (ובאוקרינה בת שישה חורים, האגודלים סוגרים את שניים התחתונים).
	\item אם כתוב \enlinianotacio{\CIS} (רק באוקרינה בת שישה חורים), האמה שביד ימין סוגרת את החור שלה, אגודל ימין פותח ואגודל שמאל סוגר.
\end{compactitem}

אוקרינות שונות יכולות להיות מכוונים לגבהי־צליל שונים באותו האצבוע. אם האוקרינה מכוונת לדו, הנה \hl{סולם כרומטי} עבורה (מודגשים התווים בסולם דו מז׳ורי):

\begin{LTR}
	\renewcommand{\enliniaskalaro}{0.35}
	\begin{tabular}{cccccc}
		\enlinianotacio{\c} & \enlinianotacio{\cis} & \enlinianotacio{\d} & \enlinianotacio{\dis} & \enlinianotacio{\e} & \enlinianotacio{\f}\\
		\fbox{דו} &
		דו\symbolglyph{♯} / רה\symbolglyph{♭} &
		\fbox{רה} &
		רה\symbolglyph{♯} / מי\symbolglyph{♭} &
		\fbox{מי} &
		\fbox{פה}\vspace{2ex}\\
		\enlinianotacio{\fis} & \enlinianotacio{\g} & \enlinianotacio{\gis} & \enlinianotacio{\a} & \enlinianotacio{\ais} & \enlinianotacio{\b}\\
		פה\symbolglyph{♯} / סול\symbolglyph{♭} &
		\fbox{סול} &
		סול\symbolglyph{♯} / לה\symbolglyph{♭} &
		\fbox{לה} &
		לה\symbolglyph{♯} / סי\symbolglyph{♭} &
		\fbox{סי}\vspace{2ex}\\
		\enlinianotacio{\C} & \enlinianotacio{\CIS} & \enlinianotacio{\D} & \enlinianotacio{\DIS} & \enlinianotacio{\E}\\
		\fbox{דו} &
		דו\symbolglyph{♯} / רה\symbolglyph{♭} &
		\fbox{רה} &
		רה\symbolglyph{♯} / מי\symbolglyph{♭} &
		\fbox{מי}
	\end{tabular}
	\normigienlinianskalaron
\end{LTR}

זהו, 13 צלילים שונים על־ידי ארבעה חורים או 17 על־ידי שישה חורים: די מדהים איזה מגוון של מנגינות אפשר לנגן בעזרת הצלילים האלה.

\hl{קצב}. לכל ריבוע משך קבוע. \enlinianotacio{\z} תופס יחידה קצבית אחת שממשיכה את הקודמת, כך של־\enlinianotacio{\mbox{\LR{\c\z}}} משך כפול מל־\enlinianotacio{\c}; הסימן \enlinianotacio{\w} הוא הפסקה. אם מופיעים שני סימנים קטנים במקום שמיועד ליחידה קצבית אחת, כל אחד מהם תופס חצי ממשך היחידה\footnote{\Heb{במקום אחד בספר, בשיר „אמרילי יפתי”, יש גם חלוקה לארבע.}}. היתרון שבשיטה הזאת של המשבצות הוא כפול: פישוט של הקריאה עבור נגנים צעירים או מי שאין להם נסיון בקריאת תווים (אין תיווך של סימנים מופשטים), והנגשה של המבנה הקצבי של המנגינה באופן חזותי (אפשר בקלות לראות תבניות ריתמיות חוזרות). החסרון הוא שקשה לסמן הבדלים גדולים במשכי הצלילים (מה שמצריך שימוש בסימני \enlinianotacio{\z} רבים) ולסמן טריולות.

\hl{חזרות} מסומנות ב־\enlinianotacio{\r{0}{1}} ו־\enlinianotacio{\r{1}{0}} (מקבילות ל־\symbolglyph{𝄆} ו־\symbolglyph{𝄇} בתיווי המקובל). כשיש הבדל בין החזרה הראשונה והשניה משמש סימון \symbolglyph{⌜} ממוספר מעל התיבות השונות.

רוצים לוודא שהבנתם? הנה ההתחלה של „\hl{יונתן הקטן}”. תנסו לראות אם זה אכן מה שיוצא לכם כשאתם מנגנים:

\begin{samepage}
	\begin{LTR}
		\unskip
		\takto{}{\g\e\e\z}{\x}
		\takto{}{\f\d\d\z}{\x}\par
		\takto{}{\c\d\e\f}{\x}
		\takto{}{\g\g\g\z}{\x}
	\end{LTR}
\end{samepage}



\hesection{מידע נוסף ויצירת קשר}

\begin{wrapfigure}[4]{l}{1.75cm}\vspace{-\baselineskip}\includegraphics[width=1.5cm]{retejo.png}\end{wrapfigure}
הכתובת של \hl{האתר} של הוצאת פּוּשִׁישִׁית היא
\begin{center}
\url{http://xpr.digitalwords.net}
\end{center}
בצד שמאל, קוד \Lat{QR} לקריאה מטלפונים חכמים. בדף של \hl{אוקלינה} באתר תוכלו למצוא:
\begin{compactitem}
	\item מידע נוסף ורקע, כולל קישורים לקריאה נוספת ולביצועים מוקלטים. אם יש לכם משהו להוסיף, כִּתבו אלי.
	\item קובץ \Lat{PDF}: לקריאה מהמחשב או להדפסה.
	\item קבצי שמע שבעזרתם תוכלו לשמוע את כל המנגינות כפי שהן מופיעות בספר. אמנם מדובר בביצוע לא אנושי אלא מסונתז (\Lat{MIDI}) אבל הוא נותן מושג כללי. הקבצים מבוססים על התווים שב„אוקליקלות”, ולכן יתכנו הבדלים קלים ביניהם לבין התווים שבספר הזה.
	\item קבצי המקור ומידע טכני על הכלים החופשיים ששימשו ליצירת הספר.
\end{compactitem}

באתר של פושישית תמצאו גם \hl{חוברות וספרים נוספים}, בנושאים שונים. מלבד הספר „אוקליקלות”, שהוזכר קודם, זמין להורדה גם ספר בשם „מֶלוֹדִיקַל”, עבור כלי־מקלדת. הספר בנוי בדיוק לפי אותה השיטה של הריבועים כמו „אוקלינה”, אלא שבמקום ציורים סכימטיים של אוקרינות מופיעים צבעים המתאימים לצבעים של מדבקות קטנות להדבקה על המקלדת.

כל מה שעשיתי אני בחוברת הזאת \hl{משוחרר לחופשי} תחת רשיון \Lat{CC BY}: אתם יכולים להעתיק, לשנות, להפיץ ולהשתמש בה כרצונכם, רק בבקשה תנו קרדיט.

בכל עניין, אל תהססו \hl{לפנות אלי} בדואל (\LR{\url{ocarina}\symbolglyph{❀}\url{digitalwords.net}}) או בטלפון (\mbox{02-6419913}). בפרט, אשמח לשמוע כל מה יש לכם להגיד על הספר, ולקבל הצעות, שיפורים ותיקונים. מצאתם טעות? יש לכם מה להוסיף? פשוט נהנתם מהספר? ספרו… רוצים להקליט את עצמכם מנגנים ולשלוח אלי? אהיה מאושר עד השמיים! \symbolglyph{☺}

\vspace{\baselineskip}
~\hfill
\begin{minipage}{3cm}
	יודה רונן\\
	ירושלים 2016\\
\end{minipage}
